\chapter{Freddy - \emph{Segmentation}}

Freddy is our segmentation module. It uses OCSFML.
To detect lines as today, we first assume that all the previous preprocessing steps were done perfectly, which means no artefacts, good rotation, binarization... For now, we can only get text, in one column, and no images. We will work on those situations, and Freddy will be working as expected on time.

Freddy est notre module de segmentation, il utilise OCSFML.

\section{L'ancienne méthode, ses points faibles}

Au moment de la première soutenance, nous utilisions un algorithme très simple, et moyennement efficace: nous faisions un histogramme horizontal, un tableau de taille la hauteur en pixels de l´image. Nous le remplissions avec le nombre de pixels noirs à la ligne correspondante. Cette opération nous permettait de savoir à quel moment une nouvelle ligne ou un nouveau paragraphe apparaissent.\\
Une fois ce découpage effectué, il nous suffisait de répéter cette opération horizontalement sur chacune des lignes repérées, afin de détecter les mots et caractères composant chacune des lignes.\\
Cependant, nous avons été confrontés à plusieurs problèmes, qui nous ont amenés à chercher une autre méthode plus performante, que nous verrons en détail dans la prochaine section. En effet, avec cette méthode, les caractères avaient tendance à être coupés, ou bien collés à d´autres. Il en était de même pour les lignes, qui avaient tendance à fusionner. Cette technique nécessitait également d´avoir une image sortie du prétraitement parfaite, la moindre impureté ou la moindre ligne, image ruinant totalement le résultat de l´algorithme.

\section{Le RLSA}

Pour détecter les paragraphes, lignes, mots ou les caractères, nous utilisons donc maintenant l'algorithme Run Lenght Smooth Algorithm (RLSA) modifié par nos soins, pour couvrir au mieux nos besoins. Le principe est simple: on regarde horizontalement et verticalement quels sont les pixels noirs adjacents, c´est à dire quels sont les pixels noirs séparés de moins de n pixels noirs. Il en résultera donc deux matrices de bouléens aux dimensions de l´image. Dans ces matrices représentant la couleur noire ou blanche des pixels de l´image, nous aurons changé tous les pixels blancs entre deux pixels noirs adjacents. Les images représentées par ces matrices ressemblent à l´image d´entrée, mais comme si l´encre avait bavée horizontalement ou verticalement.\\
Nous appliquons ensuite un opérateur binaire logique entre les bits des deux matrices aux mêmes coordonées, afin de former une nouvelle matrice. Cette nouvelle matrice, toujours aux dimensions de l´image d´origine, représente l´image résultat, qui sera utilisée pour la suite des traitements. Dans cette image, les lettres, mots, lignes ou paragraphes se retrouveront rassemblés en blocs noirs, suivant le nombre de pixels adjacents que l´on aura considéré.\\
Cette transformation nous permet ensuite, via un autre algorithme que nous détaillerons plus tard, de récupérer les coordonées et dimensions des zones noircies.

\subsection{Optimisations}

Pour sélectionner les caractères, mots, lignes ou paragraphes, nous devons modifier la constante représentant le nombre de pixels adjacents à fusionner. Cependant, cette modification seule ne nous permet pas de sélectionner efficacement une partie précise de l´image. En effet, les caractères sont globalement carrés, tandis que les mots et lignes sont assez horizontaux. Une seule constante ne suffira donc

\section{Bounding boxes}

\begin{center}
\end{center}

\begin{center}
\end{center}

\section{Line and character detection}

\subsection{Making horizontal/vertical histogram}

To detect lines, we need to make histograms, containing the number of black pixels in every line/column of line of pixel of the provided image.We put everything in lists.

\subsection{Delimit lines/characters}

When the number of black pixel changes a lot, we decide to create or to end a line/to create or end a character. We put it in lists.

\subsection{Delimit lines/characters}

When the number of black pixel changes a lot, we decide to create or to end a line/to create or end a character. We put it in lists
